\begin{exercice}[Jeu de  fléchettes aléatoires][\algo]
Un jeu de hasard consiste à jeter des fléchettes au hasard sur une cible (modélisée ci-dessous). Toucher le disque du centre rapporte 50~points, toucher le reste de la cible rapporte 20~points et on ne rate pas la cible ;-).

\begin{center}
 
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.3]
%\clip(-5.5,-5.4) rectangle (5.5,5.5);
%\draw[line width=1pt,color=black] (0,0) circle (1.25cm);
%\draw [fill=A3] (0,0) circle (5);
\draw [line width=1pt,fill=A3] (-5,-5) rectangle (5,5);
%\draw[line width=1pt,color=black] (0,0) circle (0.5cm);
\draw [fill=B3] (0,0) circle (2);
\draw[axe] (-6,0) -- (6,0);
\draw[axe] (0,-6) -- (0,6);
\draw[color=black] (0,0) node[below left] {\footnotesize $0$};
\draw[color=black] (5,0) node[below right] {\footnotesize $1$};
\draw[color=black] (0,5) node[above right] {\footnotesize $1$};
\draw[color=black] (2,0) node[below right] {\footnotesize $0,4$};
\end{tikzpicture}

\end{center}
\begin{enumerate}
\item Un lancer de fléchette est simulé  par l'algorithme:
\begin{algorithme}
\BLOCKvariables
\DeclareVar{x,y}{réel}{}
\BLOCKtraitements
\DonnerValeur{x}{alea()}
\DonnerValeur{y}{alea()}
\sialorssinon{$\cdots$}{
\Afficher("Vous avez gagné 50 pts")
}
{
\Afficher("Vous avez gagné 20 pts")
}
%\BLOCKaffichage
%\Afficher{P}
\end{algorithme}
\begin{enumerate}
\item À quoi correspondent les variables \texttt{x} et \texttt{y}?
\item Compléter l'algorithme pour que celui-ci donne le bon affichage suivant le lancer.
\end{enumerate}
\item On modifie la cible. Si la fléchette se plante dans la zone hachurée (un huitième du carré), alors le joueur a un bonus de 20 points.

Compléter l'algorithme pour qu'il affiche le nombre de points obtenus.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.3]
%\clip(-5.5,-5.4) rectangle (5.5,5.5);
%\draw[line width=1pt,color=black] (0,0) circle (1.25cm);
%\draw [fill=A3] (0,0) circle (5);
\draw [line width=1pt,fill=A3] (-5,-5) rectangle (5,5);
%\draw[line width=1pt,color=black] (0,0) circle (0.5cm);
\draw [fill=B3] (0,0) circle (2);
\draw[axe] (-6,0) -- (6,0);
\draw[axe] (0,-6) -- (0,6);
\draw[color=black] (0,0) node[below left] {\footnotesize $0$};
\draw[color=black] (5,0) node[below right] {\footnotesize $1$};
\draw[color=black] (0,5) node[above right] {\footnotesize $1$};
\draw[color=black] (2,0) node[below right] {\footnotesize $0,4$};
%\draw [line width=1pt] (0,0)--(5,5);
\clip(-5,-5) rectangle (5,5);
\foreach \n in{0.5,1,1.5, 2.5,3,3.5,4,4.5,5,5.5,6}
{\draw (\n,0) arc (0:45:\n);}
\draw (0,0)--(5,5);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{enumerate}
\end{exercice}























%\begin{exercice}[Jeu de  fléchettes aléatoires][\algo]
%Un jeu de hasard consiste à jeter des fléchettes au hasard sur une cible (modélisée ci-contre). Toucher le disque du centre rapporte 20~points et toucher la couronne extérieure rapporte 50~points.
%
%\begin{center}
% 
%\begin{tikzpicture}[general, scale=0.3]
%%\clip(-5.5,-5.4) rectangle (5.5,5.5);
%%\draw[line width=1pt,color=black] (0,0) circle (1.25cm);
%\draw [fill=A3] (0,0) circle (5);
%%\draw[line width=1pt,color=black] (0,0) circle (0.5cm);
%\draw [fill=B3] (0,0) circle (2);
%\draw[axe] (-6,0) -- (6,0);
%\draw[axe] (0,-6) -- (0,6);
%\draw[color=black] (0,0) node[below left] {\small $0$};
%\draw[color=black] (5,0) node[below right] {\small $1$};
%\draw[color=black] (2,0) node[below right] {\small $0,4$};
%\end{tikzpicture}
%
%\end{center}
%\begin{enumerate}
%\item Un lancer de fléchette est simulé  par l'algorithme ci-dessous :
%\begin{algorithme}
%\BLOCKvariables
%\DeclareVar{x,y}{réel}{}
%\BLOCKtraitements
%\DonnerValeur{x}{alea()}
%\DonnerValeur{y}{alea()}
%\sialorssinon{$\cdots$}{
%\Afficher("Vous avez gagné 50 pts")
%}
%{
%\Afficher("Vous avez gagné 20 pts")
%}
%%\BLOCKaffichage
%%\Afficher{P}
%\end{algorithme}
%\begin{enumerate}
%\item À quoi correspondent les variables x et y?
%\item Compléter l'algorithme pour que celui-ci donne le bon affichage suivant le lancer.
%\end{enumerate}
%\item On modifie la cible. Si la fléchette se plante dans la zone hâchurée (un huitième du disque), alors le joueur a un bonus de 20 points.
%
%Compléter l'algorithme pour qu'il affiche le nombre de points obtenus.
%\begin{center}
%\begin{tikzpicture}[general, scale=0.3]
%%\clip(-5.5,-5.4) rectangle (5.5,5.5);
%%\draw[line width=1pt,color=black] (0,0) circle (1.25cm);
%\draw [fill=A3] (0,0) circle (5);
%%\draw[line width=1pt,color=black] (0,0) circle (0.5cm);
%\draw [fill=B3] (0,0) circle (2);
%\draw[axe] (-6,0) -- (6,0);
%\draw[axe] (0,-6) -- (0,6);
%\draw[color=black] (0,0) node[below left] {\small $0$};
%\draw[color=black] (5,0) node[below right] {\small $1$};
%\draw[color=black] (2,0) node[below right] {\small $0,4$};
%%\draw [line width=1pt] (0,0)--(3.8,3.8);
%\foreach \n in{0.5,1,1.5, 2.5,3,3.5,4,4.5}
%{\draw (\n,0) arc (0:45:\n);}
%\draw (0,0)--(3.535,3.535);
%\end{tikzpicture}
%\end{center}
%\end{enumerate}
%\end{exercice}